**中美特种技术合作所**（），简称为**中美合作所**。它是[第二次世界大战中](../Page/第二次世界大战.md "wikilink")[中華民國和](../Page/中華民國.md "wikilink")[美国](../Page/美国.md "wikilink")[军事情报机构](../Page/军事情报.md "wikilink")（[国民政府军事委员会调查统计局与](../Page/国民政府军事委员会调查统计局.md "wikilink")[美国海军部情报署](../Page/美国海军部.md "wikilink")）合作建立的战时跨国情报机构，成立于1943年1月。其目的是中美之间加强[军事情报的合作](../Page/军事情报.md "wikilink")，共同打击[日本](../Page/日本.md "wikilink")。《中美特种技术合作协定草案》第一条为：

二战[同盟国胜利后](../Page/同盟国.md "wikilink")，1946年1月中美合作所正式宣告解散。所内军统局人员向军统局报到继续工作，其他人员则[资遣](../Page/资遣.md "wikilink")。下辖情报站均停止活动，所属医院则移交其他医院接收。1946年7月所有手续办理完毕。

## 成立背景及过程

1941年12月7日，[日本](../Page/日本.md "wikilink")[偷袭珍珠港成功](../Page/偷袭珍珠港.md "wikilink")，使美国最终参战。美国与日本隔[太平洋相望](../Page/太平洋.md "wikilink")，打击日本必须主要依靠[海军及](../Page/海军.md "wikilink")[空军](../Page/空军.md "wikilink")，掌握足够的[气象](../Page/气象.md "wikilink")、[地理及军情信息就成了重要的工作](../Page/地理.md "wikilink")。而美国认为中国在地理位置上占有优势，可以为美国提供这些信息。为了战胜日本，美国必须要同中国的军情机构合作，在中国成立一个军事情报机构，为中美共同打击日本提供相应情报。1942年5月，美国海军上校[梅乐斯奉命来到中国](../Page/梅乐斯.md "wikilink")，主要任务是“搜集情报和骚扰日本”。在中国驻美武官[萧信如的帮助下](../Page/萧信如.md "wikilink")，[梅乐斯与](../Page/梅乐斯.md "wikilink")[军统](../Page/军统.md "wikilink")[戴笠取得了联系](../Page/戴笠.md "wikilink")，并就合作事宜进行了磋商。

1943年初中美双方共同拟定了一份名为《中美合作所协定》的条约。中美合作所的成立得到了[罗斯福和](../Page/富兰克林·德拉诺·罗斯福.md "wikilink")[蒋介石的批准](../Page/蒋介石.md "wikilink")，成立于1943年4月15日，一说为1943年7月1日，结束于1946年1月，一说为1946年5月。中美合作所直接隶属于中美两国最高军事统帅部，总部设在中国[重庆西北郊的](../Page/重庆.md "wikilink")[歌乐山下杨家山](../Page/歌乐山.md "wikilink")。成立时，[美国海军部长](../Page/美国海军.md "wikilink")[诺克斯](../Page/诺克斯.md "wikilink")，[中华民国外交部部长](../Page/中华民国外交部.md "wikilink")[宋子文](../Page/宋子文.md "wikilink")、少将、萧信如上校和梅乐斯、戴笠先后签名。军统领导人戴笠、美国海军上校梅乐斯分任主任。中美合作所主要有情报组、气象组、心理组、军事组和秘密行动组等部门组成。

## 中美合作所的历史作用

[1950_中美合作社2.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:1950_中美合作社2.png "fig:1950_中美合作社2.png")
按照成立时的约定，中美合作所的主要任务是：

  - 扩大搜集与交换情报，分呈两国最高统帅部参考；
  - 严密布置东南沿海的敌后情报网，准备策应美军登陆；
  - 布置中国全国气象网，制定气象预报，提供美国海、空军参考；
  - 侦译敌方电讯、研究敌人动态；
  - 加强情报通讯、争取情报的时效，使能制敌机先；
  - 扩大警特训练，以达成防奸防谍，维护治安的任务；
  - 开展心理作战；
  - 加强秘密破坏工作，摧毁敌人的军事设施及军用物资。

按照上述任务要求，中美合作不停加強偵蒐、制策，为取得对日作战胜利做出極大卓越貢獻。如军统局军事情报处少将处长鲍志鸿声称中美合作所经过[电讯侦测与](../Page/电讯.md "wikilink")[密码破译](../Page/密码.md "wikilink")，为美国准确提供了情报，使得美国空军得以击落[日本](../Page/日本.md "wikilink")[海军大将](../Page/海军.md "wikilink")[山本五十六的座机](../Page/山本五十六.md "wikilink")\[1\]。中美合作所还建立了165座[气象台](../Page/气象台.md "wikilink")、通讯[电台](../Page/电台.md "wikilink")、观测哨等，为作战提供气象信息，这些情报对美军日后在太平洋上进攻日占岛屿和轰炸日本本土都起了重要作用。此外，中美合作所还对日进行了[心理战](../Page/心理战.md "wikilink")，如在中国沦陷区用秘密广播进行干扰日本[广播并进行反宣传](../Page/广播.md "wikilink")，展开宣传攻势瓦解日军士气，或者加强抗战宣传，增强沦陷区中国人的信心。对经济战方面的工作如印制[汪精卫政权](../Page/汪精卫政权.md "wikilink")[储蓄券的假钞偷运到沦陷区](../Page/储蓄券.md "wikilink")，扰乱当地[金融](../Page/金融.md "wikilink")，并大量收购日货与沦陷区物资运回大后方等。中美合作所存续期间，美国特工部门主持在各地举办了22个特工训练班，美军为军统提供了9000余吨特工器材、武器弹药和军用物资，装备了10万余名军统人员，加强了中方对日作战的能力。二战结束后，美国海軍公開讚揚中美合作所的军事及气象信息“成为[美国太平洋舰队和在中国沿海的美](../Page/美国太平洋舰队.md "wikilink")[潜艇攻击敌海军的惟一情报来源](../Page/潜艇.md "wikilink")”。\[2\]

美國海軍宣稱從1944年6月至1945年6月，這些游擊隊斃敵23,540人，傷9,166人，俘獲291人，破壞橋樑209座，火車84輛，船舶141艘，倉庫97個。\[3\]1945年3月22日，著名戰地記者搭乘在[廈門市附近被擊落](../Page/廈門市.md "wikilink")，他與七名倖存機員在中美合作所的游擊隊協助下獲救。他回憶說：「兩小時前我們被擊落，當時離最近的日軍軍營不到一里，我們遭到砲擊，被汽艇追逐，被日軍飛機搜索，而現在有人告訴我離最近的美國海軍據點只有80里，你可以想像我們有多興奮。24小時內我們就與美國海軍接上頭了。」\[4\]\[5\]

## 中美合作所与白公馆、渣滓洞的关系

美国历史学会会长[魏斐德在其学术著作](../Page/魏斐德.md "wikilink")《间谍王：戴笠与中国特工》中论述三者关系：“从重庆歌乐山到沙磁区，毗连起伏的丘陵，广阔的山谷地带，长达13华里，纵横20余里，包括[渣滓洞](../Page/渣滓洞.md "wikilink")、梅园、杨家山、造时场、松林坡、[白公馆](../Page/白公馆.md "wikilink")、五灵观、红炉厂、王家院子、熊家院子、小杨公桥、朱公馆、步云桥、岚垭等地，都属于“中美合作所”的特区。这个秘密隐藏的营地周围有电网环绕，武装巡逻守卫，对擅入者格杀毋论。从步云桥到歌乐山的村落，全被封锁，不让老百姓通行。五灵观等地的居民，均被强行赶出。在特区范围内，除了持有特别通行证的美蒋特务外，一律不许进出。误入者便被抓起来杀掉。”\[6\]\[7\]

在整个战争中，戴笠的人在美国物资和资金的援助下，把梯田改造成了一片具有800幢房屋的基地。整个基地包括兵营、操练场、兵工厂、靶场、教室、警犬房、鸽棚、无线电通讯室、一个监狱和审讯设施。……北面也就是最小的山谷中设有一个“严酷的监狱，关于它有很多不幸的故事”。自然，这就是在《[红岩](../Page/红岩.md "wikilink")》描述的集中营和酷刑室“白公馆”。\[8\]

在一定历史时期内，一度出现了「中美合作所集中营」这种误称。这个名字，最早见于1956年8月16日[四川省人民委员会公布的一批](../Page/四川省.md "wikilink")[文物保护单位的名单](../Page/文物保护单位.md "wikilink")，主要指位于[重庆西北郊](../Page/重庆.md "wikilink")[歌乐山与](../Page/歌乐山.md "wikilink")[磁器口之间](../Page/磁器口.md "wikilink")，占地约5250亩的一片地区。事实上，中美合作所只和白公馆、渣滓洞有部分空间上的重叠，时间上仅有很短时间的重叠，而且就时间和空间上的重叠来讲，目前也没有证据说明关押、刑讯政治犯和中共党员与中美合作所有关系\[9\]。

## 学術界的部分觀點

### 批评

中美合作所宣稱其訓練的游擊隊斃敵25,000人，傷11,642人，俘獲508人，破壞橋樑209座，火車82輛，船舶193艘，協助救援盟軍飛行員76人，而美軍顧問無損失。學術界普遍認為這個數字誇大了。對其貢獻評價最低的是Lance
Zedric與Michael Dilley，認為其主要貢獻是提供氣象報告。\[10\]\[11\]

美国历史学专家迈克尔.沙勒博士在《美国十字军在中国》一书中评价中美合作所：“这个组织在蒋介石的秘密警察头子戴笠将军指挥下工作，是国民党一个货真价实的分支机构。”“这个小组的活动，大大地把中国推向内战的道路，使美国直接卷入了中国的国内斗争。”\[12\]

美国著名记者和专栏作家艾尔索普，在1946年2月23日的《华盛顿邮报》上的《戴笠与美国海军情报组》一文中指出：“该组曾替戴笠训练并装备了15支所谓的游击队。那是一桩花费很多人力和物力的事……而且现在到处为害，因为那些所谓游击队，作战的主要对象并不是日本人而是他们的中国同胞。”

美国[漢學家](../Page/漢學家.md "wikilink")[费正清如此评价](../Page/费正清.md "wikilink")：「中美合作所確實曾經部署過騷擾日軍後方的行動，並為美國海軍的登陸做了準備。但中美合作所的弊端在於，當1945年國共內戰爆發時，它把美援全部用在了國民黨一邊。這就在客觀上意味著美國『過早地』正式加入了反對中共的活動。這為中國共產黨所深惡痛絕，並完全有正當理由把它看作是美國帝國主義的不義行為。」

### 赞扬

台湾学者沈瑜认为，“台海兩岸與美國對中美所歷史的扭曲，表示美國從70年代起才開始對它的學術研究，如費正清等人，不重視它對二戰的貢獻，而將它視為基於意識形態偏見與對美國利益的狹隘定義而干涉別國內政的先例”。台湾学者沈瑜同时认为“中美合作所”是中共抹黑国军的阴谋，并指，“中華民國撤退到台灣後，以它作為中美合作抗日的象徵；中共早期將它作為國民黨殘殺的象徵，以襯托中共新政權的進步，在朝鮮戰爭爆發後，則作為反美反蔣的教材，在中共授意下小說《[紅岩](../Page/紅岩.md "wikilink")》歪曲歷史，將軍統與中美所混為一談，廣泛影響了中國大陸對它的看法，而在改革開放後，中共「[清除精神污染](../Page/清除精神污染.md "wikilink")」與「[反對資產階級自由化](../Page/反對資產階級自由化.md "wikilink")」時，還是以它作為警惕外國勢力干涉中國的例子。中共宣傳基於政治需要操弄歷史，抹去了中國人對於這一段歷史的記憶。客觀的研究中美所歷史，要描述其歷史角色與現代的回憶”\[13\]\[14\]。

## 注释

  - 该说法见

  - 该说法见[1](https://web.archive.org/web/20051203041413/http://www.syeps.net/jspd/ahwh/zhazi_zm.htm)。

  - 参见吴相湘：《第二次中日战争史》，台湾综合月刊社出版，第889页。

  - 参见《费正清对华回忆录》，知识出版社，1991年5月版第256页。原文中國大陸出版的《费正清中国回忆录》第221页為"1943
    年夏天中美合作所开始了一个新的项目，戴笠将军称之为'联邦调查局学校指导'（F. B. I. school
    instruction）。此项目旨在训练戴笠的特工在中国的民众之间进行侦察。美国大使馆、美国国务院、史迪威、战略情报局以及其他人都反对将美国的援助作此用途。当时，四周传播的信息都是中国由抗日转为了对付共产党的内战。中美合作所确实曾部署骚扰日军并为海军的登陆作好准备。但是其有害的一面表现为，当国共内战于1945
    年爆发时，美国援助成为国民党的帮凶。这在客观上意味着美国过早地正式介入了反共行动，因此激起了共产党的怨恨，他们完全有理由将这些看作美帝国主义的罪行。"

## 延伸閱讀

  - 中譯本：

  -
  -
  -
  -
## 外部链接

  - [中美特种技术合作所人員口述歷史](http://digitalarchive.pacificwarmuseum.org/cdm/search/searchterm/Sino-American%20Cooperative%20Organization/mode/exact)

  -

## 参见

  - [白公馆](../Page/白公馆.md "wikilink")
  - [渣滓洞](../Page/渣滓洞.md "wikilink")
  - [戴笠](../Page/戴笠.md "wikilink")
  - 美國[漫畫家](../Page/漫畫家.md "wikilink")[索爾·斯坦伯格曾服役於中美合作所](../Page/索爾·斯坦伯格.md "wikilink")，以漫畫為盟軍作宣傳。\[15\]\[16\]

## 参考文献

{{-}}

[Category:中华民国大陆时期情报机构](../Category/中华民国大陆时期情报机构.md "wikilink")
[Category:多國軍事部隊](../Category/多國軍事部隊.md "wikilink")
[Category:美國軍事情報部隊](../Category/美國軍事情報部隊.md "wikilink")
[Category:重庆军事组织](../Category/重庆军事组织.md "wikilink")
[Category:重庆民国时期军事](../Category/重庆民国时期军事.md "wikilink")
[Category:抗日戰爭](../Category/抗日戰爭.md "wikilink")
[Category:中華民國與美國關係](../Category/中華民國與美國關係.md "wikilink")
[Category:1943年建立的组织](../Category/1943年建立的组织.md "wikilink")
[Category:1946年解散的組織](../Category/1946年解散的組織.md "wikilink")

1.

2.

3.

4.
5.

6.

7.

8.
9.

10.

11.

12.

13.

14.

15.

16.